title: Коротка історія: чому ми саме такі й чому цим усім займаємось
----

Коротка історія: чому ми саме такі й чому цим усім займаємось
=============================================================

Коли ми писали [свій перший маніфест](/who/manifesto), світ не був анітрохи простішим. Наші уявлення були обмеженішими, а майбутнє здавалось нам гонитвою змії за власним хвостом. A/I був для нас символом виживання й спротиву. Ми хотіли вкласти все, що могли, в підтримку маленької впертої спільноти дисидентства проти чинної влади. Ми називали себе аутистками й параноїками, підкреслюючи своє ставлення до технологій і свою інстинктивну недовіру до ліберальної риторики про представницьку демократію з усіма її непослідовними репресивними нахилами. Це були радикальні погляди для років панування оптимістичного компромісу зі зловживаннями глобального капіталізму.

Вже тоді, понад 20 років тому, ми мали рацію. Зараз ми — одні з небагатьох провайдерів послуг, які поважають користувацьку приватність й прирівнюють її до політичної вимоги; ми вимушені робити це самостійно, бо режим систематичного використання технологій задля стеження за нашими життями й втручання в них (і, як наслідок, експлуатації нашого особистого спілкування й наших чутливих даних для вигоди міжнародних корпорацій) офіційно скинув маску. Після оприлюднення витоків Сноудена, до нашої спільноти долучилося чимало наляканих і розлючених осіб, які зненацька (точніше, нарешті) втратили ілюзії. В той же час ми раз за разом бачимо, що люди бажають такого ж простого й швидкого доступу до безпечної гавані, як і до корпоративних послуг, котрі часто навіть умовно безкоштовні. Це ставлення створено звичкою до делегування — утилітарного й безвідповідального процесу.

Як і тоді, коли ми розпочинали, наш підхід насамперед політичний, радикальний і вперто антиавторитарний. Із самого початку нам доводилось визначати себе заперечувальними твердженнями, оскільки навколо нас відбувалися такі огидні речі, що їх було необхідно тримати на відстані без жодної непевності: тому ми дотримуємось **антифашизму, антирасизму, антисексизму й антимілітаризму.** Наша гавань надає захист лише тим, хто насмілюється протиставити себе цим вітрам ненависті, які на жаль віють по всій Європі.

Й звісно, необхідно дуже чітко зазначити, що наша природа була та є **некомерційною:** A/I — це час, який вдалось урвати в нашої повсякденної скрути, в прекарної та втомливої змушеності заробляти; це внесок радості, поту, праці й сліз нашої боротьби проти світу, з якого карбують монету.

В ці непорівну болісні часи, людство заміщується людським капіталом (де капітал — іменник, а людський — лише прикметник). Як актрисам і акторам на цій сцені, нам доводиться обирати роль, і наша головна мета — об'єднатись і за допомогою своїх умінь та ідей зробити внесок у виживання критичного мислення й нас самих.

Інженерія еволюціонувала з опанування людиною великого пальця в релігійне вірування, ставши стратегічним сектором нескінченного, оманливого й самовбивчого процесу контролю й росту.

Життєвий цикл: витрачати ресурси на створення об'єктів, які невдовзі стануть сміттям. Дані збирають задля створення бажань, прибутків і влади; остраху, самоцензури й капітуляції. Коли ми боїмося, нас легше зробити рабинями й рабами.

Можливо, ми просто хотіли сказати людям: годі боятись, підведіться; слава гідності, цілеспрямованості, сміливості й самоорганізації. Мабуть, це єдині слова нашого маніфесту, які справді мають значення.
